\documentclass[spanish]{ijsra}
\def\IJSRAidentifier{\currfilebase} %<---- don’t change this!
%-------Title | Email | Keywords | Abstract-------------
\def\shorttitle{Rese\~{n}a III Congreso Internacional de J\'{o}venes}
\def\maintitle{Rese\~{n}a III Congreso Internacional de J\'{o}venes Investigadores del Mundo Antiguo}
\def\cmail{cijimamurcia@gmail.com}
\def\keywords{Conference proceedings}
%\def\keywordname{}%<--- redefine the name “Keywords“ in needed language
\def\abstract{For the past three years, the Centre for the Study of the Near East and Late Antiquity (\emph{CEPOAT}) has been organising the 'International Congress of Young Researchers of the Ancient World (\emph{CIJIMA})' at the University of Murcia (Spain). This third edition became a forum for constructive discussion and knowledge exchange between young researchers and established academics. 125 people were in attendance, and 65 presentations were given over the two-day conference in April 2016. The opening address, by Dr. Helena Jiménez Vialás (Toulouse University), explored Roman urbanism in the area of the Gibraltar Strait. The Conference was organised around themed series about Egypt, Mesopotamia, Greece, the Iberian Iron Age, and Rome. The latter was subdivided into studies of Roman Hispania, Roman cult and religion, and the Barbarian invasions. In addition to these themed series, the study of gender in the Ancient World was a cross-cultural theme. The closing address of the \emph{III} \emph{CIJIMA} was given by José Javier Martínez García, \emph{CEPOAT} researcher specialising in Egyptian culture and civilisation. We are looking forward to seeing even more international presentations next year, in our fourth edition!}
%--------Author’s names------------
\def\authorone{Consuelo Isabel Caravaca Guerrero}
\def\authortwo{\mbox{D\'{a}maris L\'{o}pez Mu\~{n}oz}}
%-------Biographical information-------------
\def\bioone{Consuelo Isabel Caravaca Guerrero es Licenciada en Historia por la Universidad de Murcia (2013), M\'{a}ster en Formaci\'{o}n del Profesorado (2014) y M\'{a}ster en Historia y Patrimonio Hist\'{o}rico (2016). Ha participado en las excavaciones de Presentaci\'{o}n Legal (Cerro del Pino, Portm\'{a}n), Sima de las Palomas (Dolores de Pacheco), La Boja (Mula) y Cueva Negra (Caravaca). Especializada en el mundo egipcio, ha realizado su tesis de m\'{a}ster sobre los retratos funerarios del Fayum. Tambi\'{e}n ha investigado y realizado ponencias a nivel nacional sobre la celebraci\'{o}n del \textit{Heb Sed} en el Templo de Karnak, la herencia egipcia en la concepción de la imagen cristiana, o el culto a la diosa Sekhmet.}
\def\biotwo{D\'{a}maris L\'{o}pez Mu\~{n}oz es Graduada en Historia por la Universidad de Murcia (2015), y M\'{a}ster en Historia y Patrimonio Hist\'{o}rico (2016). Ha participado en las excavaciones de B\'{\i}lbilis y Valdeherrera (Zaragoza), Cabezo peque\~{n}o del Esta\~{n}o (Guardamar del Segura), Villa romana de Los Villaricos (Mula, Murcia), Necr\'{o}polis de Silla del Papa (Tarifa, C\'{a}diz). Especializada en el mundo romano, ha realizado su tesis de m\'{a}ster sobre los ciclos din\'{a}sticos imperiales en Hispania Citerior, a trav\'{e}s de la escultura y epigraf\'{\i}a presente en foros y teatros. Tambi\'{e}n ha investigado y realizado ponencias a nivel internacional sobre emperatrices romanas y el culto imperial en Hispania.}
%------University/Institution--------------
\def\affilone{Universidad de Murcia}
%\def\affiltwo{}%<---- comment or delete if there is no second author.
%\def\affilthree{}%<---- comment or delete if there is no third author.
%\def\affilfour{}%<---- comment or delete if there is no fourth author.
%\def\affilfive{}%<---- comment or delete if there is no fifth author.
%--------Mapping of authors to affiliations------------
%% authorone:--> * <--- copy/paste that symbol to \affiloneauthor etc. below
%% authortwo:--> † <--- copy/paste that symbol to \affiloneauthor etc. below
%% authorthree:--> ‡ <--- copy/paste that symbol to \affiloneauthor etc. below
%% authorfour: --> § <--- copy/paste that symbol to \affiloneauthor etc. below
%% authorfive: --> ¶ <--- copy/paste that symbol to \affiloneauthor etc. below
%-------------------------------------------------------------------------
%\def\affiloneauthor{}%<---- paste the symbol of the authors into {}
%\def\affiltwoauthor{}%<---- paste the symbol of the authors into {}
%\def\affilthreeauthor{}%<---- paste the symbol of the authors into {}
%\def\affilfourauthor{}%<---- paste the symbol of the authors into {}
%\def\affilfiveauthor{}%<---- paste the symbol of the authors into {}

%\begin{filecontents}{\IJSRAidentifier.bib}
%Bibliography-data HERE
%\end{filecontents}
\begin{document}
\begin{otherlanguage}{spanish}
\IJSRAopening
%-------
\lettrine{C}{omo} desde hace tres a\~{n}os, el III Congreso Internacional de J\'{o}venes Investigadores del Mundo Antiguo, organizado por el Centro de Estudios del Pr\'{o}ximo Oriente y la Antig\"{u}edad Tard\'{\i}a (CEPOAT), tuvo lugar en la Facultad de Letras de la Universidad de Murcia. Al igual que en el resto de ediciones, el encuentro que tuvo lugar los d\'{\i}as 7 y 8 de abril supuso un espacio de aprovechamiento, discusi\'{o}n e intercambio de conocimientos y perspectivas hist\'{o}ricas entre j\'{o}venes y consagrados historiadores. El acontecimiento tuvo lugar en el Hemiciclo de la Universidad de Murcia. La Facultad de Letras se convirti\'{o} durante dos d\'{\i}as en la sede sapiencial de reuni\'{o}n de los participantes y asistentes, donde expusieron las nuevas teor\'{\i}as, estudios y visiones sobre distintos temas como la arqueolog\'{\i}a, el arte, la historiograf\'{\i}a, la filolog\'{\i}a cl\'{a}sica y dem\'{a}s ciencias afines vinculadas a la Historia Antigua. El total de personas asistentes al congreso rond\'{o} las 125 personas y 65 ponentes entre los dos d\'{\i}as.

El congreso se abri\'{o} con la conferencia de la Dra. Helena Jim\'{e}nez Vial\'{a}s, investigadora de la Universidad de Toulouse y profesora honoraria de la Universidad Aut\'{o}noma de Madrid. Su conferencia abord\'{o} el estudio de las ciudades antiguas del Estrecho de Gibraltar, \textit{Gadir, Carteia} y \textit{Baelo Claudia}, a trav\'{e}s de un estudio comparado de las fuentes cl\'{a}sicas y el empleo de los Sistemas de Informaci\'{o}n Geogr\'{a}fica (SIG), para establecer una secuencia de ocupaci\'{o}n territorial de las distintas culturas fenicia, p\'{u}nica y romana del extremo meridional de la Pen\'{\i}nsula Ib\'{e}rica. 

Las sesiones, organizadas por \'{a}reas geogr\'{a}ficas, comenzaron con las ponencias sobre Egipto y Pr\'{o}ximo Oriente, donde pudimos contar con sesiones tan variadas como el arte, acontecimientos pol\'{\i}ticos, tendencias historiogr\'{a}ficas o cuestiones de g\'{e}nero, a trav\'{e}s de las ponencias de investigadores procedentes de diversas universidades, especialmente de la Universidad Complutense de Madrid, la Aut\'{o}noma de Madrid o las de Ja\'{e}n y Vigo. Se comenz\'{o} con la comunicaci\'{o}n de Iria Souto de la Universidad de Vigo, en torno al periodo amarniense y la reforma religiosa del fara\'{o}n Akenat\'{o}n durante la dinast\'{\i}a XVIII a trav\'{e}s de un estudio desde el arte, la sociedad o la econom\'{\i}a.

Tras cerrar la mesa de Egipto e inaugurando la mesa de Pr\'{o}ximo Oriente tuvo lugar la conferencia a cargo de los editores de la Revista \textit{Panta Rei}, en donde explicaron la historia y labor realizada desde la revista e invitaron a los asistentes a participar en ella en la pr\'{o}xima edici\'{o}n. Durante esta mesa se trataron diversos temas relacionados con los amuletos egipcios de la colecci\'{o}n Mathew Beyens, as\'{\i} como las tendencias historiogr\'{a}ficas y nuevas perspectivas para el estudio de las relaciones interculturales en el Pr\'{o}ximo Oriente Antiguo, la concepci\'{o}n del dios mesopot\'{a}mico Marduk o sobre las distintas hip\'{o}tesis del origen del hoy dios de la religi\'{o}n jud\'{\i}a, \textit{YHWH}, apoy\'{a}ndose en las principales evidencias literarias y arqueol\'{o}gicas.

La primera mesa de la tarde estuvo relacionada con la H\'{e}lade y el mundo griego en la Antig\"{u}edad. Un tema novedoso fue el expuesto por Luis Calero, doctorando de la Universidad Aut\'{o}noma de Madrid,  que trat\'{o} de acercase a las practicas musicales de la Grecia arcaica a trav\'{e}s de un estudio filol\'{o}gico de la l\'{\i}rica griega. Otros temas abordados en esta sesi\'{o}n estuvieron relacionados con la pederastia en la sociedad espartana, la organizaci\'{o}n y espacio en los misterios de Eleusis, un an\'{a}lisis comparativo iconogr\'{a}fico de las representaciones femeninas aladas, a trav\'{e}s de la numism\'{a}tica griega o la base arqueol\'{o}gica del nacionalismo ateniense, entre otras. 

Tras un breve receso, la segunda mesa de la tarde se centr\'{o} en el \'{a}mbito ib\'{e}rico que estuvo centrado en el estudio cer\'{a}mico como los \textit{kalathoi} y perspectivas de g\'{e}nero. Patricia Rosell de la Universidad de Alicante trat\'{o} el tema de la mujer ibera a trav\'{e}s de su vestimenta, calzado, elementos de orfebrer\'{\i}a, joyer\'{\i}a y adornos del cabello en la iconograf\'{\i}a encontrada en las fuentes arqueol\'{o}gicas, para interpretar su posici\'{o}n en la sociedad ib\'{e}rica. Gema Negrillo de la Universidad de Granada realiz\'{o} un an\'{a}lisis de la imagen de las amazonas en la cer\'{a}mica de figuras rojas \'{a}ticas desde el campo de la arqueolog\'{\i}a funeraria.  Por \'{u}ltimo la sesi\'{o}n de la tarde finaliz\'{o} con preguntas y debate entre los participantes y asistentes.
 
El segundo d\'{\i}a del congreso, la primera mesa de la ma\~{n}ana estuvo centrada en el \'{a}mbito hispano romano con ponencias donde se analiz\'{o} el culto imperial en las capitales de Hispania a trav\'{e}s de la escultura, la epigraf\'{\i}a y la numism\'{a}tica impartida por D\'{a}maris L\'{o}pez o conocimos las formas de h\'{a}bitat romano a trav\'{e}s de la aplicaci\'{o}n de la Teor\'{\i}a de Christaller cuyas conclusiones expuestas por Alejandro Ru\'{\i}z y Mar\'{\i}a Jos\'{e} Jim\'{e}nez, dieron como resultado distintas categor\'{\i}as de poblamiento romano en la Regi\'{o}n de Murcia. 

La mesa continu\'{o} con distintas ponencias sobre el mundo romano entre las que se analiz\'{o} la orientaci\'{o}n de las construcciones empleadas en \textit{Carthago Nova} gracias a la t\'{e}cnica de la \textit{varatio}, triangulaci\'{o}n y la comparaci\'{o}n con las fuentes literarias antiguas. Otras ponencias estaban basadas en distintos temas como las nuevas perspectivas de investigaci\'{o}n y estado de la cuesti\'{o}n sobre el yacimiento de la Illeta dels Banyets, ajuares egipcios hallados en contextos funerarios de necr\'{o}polis romanas, pasando por temas de filosof\'{\i}a y derecho griego y romano. La \'{u}ltima sesi\'{o}n de la jornada estuvo relacionada con perspectivas de g\'{e}nero en la Hispania romana. 

Durante la sesi\'{o}n de la tarde abord\'{o} temas relacionados con la religi\'{o}n romana y paleocristiana, como es el caso de la ponencia del doctor Jorge Cuesta versada sobre las persecuciones cristianas, cuestiones transcendentales como la proximidad del fin del mundo y la llegada del anticristo a trav\'{e}s de la visi\'{o}n de las fuentes literarias de la parte occidental del Imperio. 
La \'{u}ltima sesi\'{o}n del congreso trat\'{o} temas como las invasiones b\'{a}rbaras, la visi\'{o}n de los emperadores romanos a trav\'{e}s de Orosio y la figura del comes Bonifacio. La \'{u}ltima comunicaci\'{o}n de la tarde fue realizada por el doctorando de la Universidad de Murcia Jos\'{e} \'{A}ngel Castillo, donde expuso las principales trasformaciones pol\'{\i}ticas desarrolladas a ra\'{\i}z de la rebeli\'{o}n arriana durante el gobierno de Recaredo. 

El congreso fue clausurado por Jos\'{e} Javier Mart\'{\i}nez Garc\'{\i}a, egipt\'{o}logo e investigador del Centro de Estudios de Pr\'{o}ximo Oriente y la Antig\"{u}edad Tard\'{\i}a.  


%\IJSRAsection{small headline}

%\IJSRAseparator


\IJSRAclosing
\end{otherlanguage}
\end{document}